\hypertarget{eniehack_articles}{
	\chapter{やはり俺らのTwitterはまちがっている。}
\label{eniehack_articles}}

\hypertarget{_ux81eaux5df1ux7d39ux4ecb}{%
\section{自己紹介}\label{_ux81eaux5df1ux7d39ux4ecb}}

2019年度部長やってますNakayaです。最近は関数型言語とSNSにお熱です。いつもはGolangやPythonで(Web系のものが多いですが)いろいろ書いてます。
twitterは@eniehack、blogは\url{https://blog.eniehack.net}、Misskeyは\url{https://misskey.io/eniehack/}でやってます。よろしければ絡んでやってください。
私からはSNSについて最近考えているので、まあそのまとめみたいなものです。よろしければどうぞ。

\hypertarget{_ux554fux984cux63d0ux8d77}{%
\section{問題提起}\label{_ux554fux984cux63d0ux8d77}}

\hypertarget{_ux5e8fux8ad6}{%
\subsection{序論}\label{_ux5e8fux8ad6}}

1つのSNS\footnote{ここでのSNSとはTwitterなどのmicroblogging}で1人が複数のアカウントを持っているのは、珍しいことではない。\\
その一方で、1人に1アカウントでというのが一般的な認識であり多くのSNSではそれを前提としている。\\
実際に、複数のアカウントを管理することは面倒だし、使い分けが難しい。\\
そのような、およそ合理的でないことをなぜするのだろうか。\\
実のところ、複数アカウントを運用しているユーザは、特定の話題を避ける、嫌う人が一定数いることに配慮して話題毎にアカウントを分けているようである。\\
しかし、投稿を見る人を意識して自分の興味ある事柄に言及できないのは窮屈ではないだろうか。\\
そこで私は平野啓一郎の提唱する分人主義を導入することによって、このSNS上での人格問題と言えるこの問題の解決を試みたい。
%全体的に接続語や主語に欠けており読みづらいので、意味を変えない程度に修正したつもり

\hypertarget{_ux672cux8ad6}{%
\subsection{本論}\label{_ux672cux8ad6}}

まず、「分人」と「個人」について整理する。\\
%意志形
「分人」とは何か。「分人」主義とは作家の平野啓一郎が提唱する、「個人」に替わる新たな考えである。これまで不可分とされていた物理的な存在の人間である「個人」に対し、「分人」は物理的な存在の人間をさらにそれぞれの対人関係によっていくつもの人格に分けたもので、それらは繋がり合い、ネットワーク化されていて、相手との関係性によって変化する。\\
また、平野は「個人」主義は現実にそぐわないとしている。例として思春期に見られる自分探しなど「本当の自分」が存在すると思い込んで不毛な議論をしてしまう、としている。人間を「分人」から構成されるものとするならば「本当の自分」は存在せず、人格毎に存在する「分人」がただ存在しているのみである。\\
では、初めに触れたSNS上での人格問題を「個人」と「分人」に絡めて論じてみよう。\\
SNSは誰を対象に発信するかを指定することはできない。つまり発信者は原則全ての発言を購読者に見られるわけである。これでは特定の話題を避ける一部のユーザにも見えてしまう。これは今のSNSが1つのアカウントに発言する場が1つしかないためである。

\hypertarget{_ux89e3ux6c7aux7b56}{%
\section{解決策}\label{_ux89e3ux6c7aux7b56}}

ここでは考えられる解決策を挙げる。

\hypertarget{_ux5b9aux7fa9}{%
\subsection{定義}\label{_ux5b9aux7fa9}}

ここで用いる独自の4つの単語を定義したい。ざっくりと説明すると以下のようになる。

\begin{itemize}
\item
  個人層\\
  現実世界での人間、個体としての人間である。「個人」主義では人間を区別する最小単位である。
\item
  分人層\\
  人格(分人)が存在する層である。ここでは1人に対して複数個人格が存在するのは一般的である。「分人」主義では人間の最小単位である。
\item
  actor層\\
  アカウントの人格がここに該当する。基本的に既存のSNSでは個人層が対応する。
\item
  コンテクスト層\\
  会話の話題や人格(分人)をソーシャルネットワークに落とし込んだものである。
\end{itemize}

\hypertarget{_ux73feux72b6ux78baux8a8d}{%
\subsection{現状確認}\label{_ux73feux72b6ux78baux8a8d}}

ここでは、さきほど定義した4つの言葉を用いてSNSを語っていく。
Twitterの1つでのアカウント運用は以下の図になる。actor層と物理層が対応しているが、複数の話題を1つのアカウントでしていてアカウントと話題の数が対応できていない。\\
そもそもTwitterはmicrobloggingという部類に入る。その名前のように源流はブログである。裏付けとしてアカウントが主となって社会が回っていることがある。ブログにはRSSなど用いて購読する機能があったし、トラックバックというリツイートにような機能もあった。\\
しかし、ブログとTwitterを分けるものがある。それはカテゴリだ。ブログでは記事にタグの他にカテゴリという概念があった。これが分人を切り換える機能を持っていたのではないだろうか。

\hypertarget{_ux63d0ux6848}{%
\subsection{提案}\label{_ux63d0ux6848}}

ここでは理想的なSNSを提案する。\\
理想的なSNSとしての要件を私なりに考えた。 それは

\begin{itemize}
\item
  既存のSNSと互換性が存在すること

  \begin{itemize}
  \item
    ユニークな機能が既存のSNSと似たようなものであり、移行が簡単であること。
  \end{itemize}
\item
  分人が個人のように扱われること
\end{itemize}

である。

これを満たすものとしてUNIXのrootユーザと一般ユーザのモデルをSNSに導入したものを提案する。\ref{fig:figure1}に図を示す。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/eniehack_fig1.png}
	\caption{概要}
	\label{fig:figure1}
\end{figure}

rootユーザにあたる部分を仮にスーパーユーザとする。スーパーユーザはTwitterでいうところのアカウントに該当する。また、1人に1つなのでactor層である。\\
SNSでの分人にあたる「ユーザ」は投稿する実体であり、スーパーユーザは目的に応じて幾つもユーザを作ることができる。しかし、フォロー、拡散、いいねも各ユーザが独立して行なえるので実質的にはユーザがアカウントである。\\
Twitterなど既存のSNSとの互換性を確保するため、スーパーユーザをフォローできるようにする、もしくはユーザをアカウントとみなすように実装する。

\hypertarget{_ux73feux5b9fux4e16ux754cux3067ux306eux53d6ux308aux7d44ux307f}{%
\section{現実世界での取り組み}\label{_ux73feux5b9fux4e16ux754cux3067ux306eux53d6ux308aux7d44ux307f}}

分人の切り換え機能が抜け落ちて劣化してしまったTwitterなど既存のmicrobloggingサービスであるが、分人の切り換え機能を持った代替となりうるサービスはあるのだろうか。\\
それはDiaspora(\href{}{\url{https://diasporafoundation.org/}})である。Diasporaはオープンソースで開発がされているSNSであり、Aspectやハッシュタグのフォロー機能などTwitterなどでは見ることのないユニークな機能を持っている。筆者はDiasporaをそこまで使い熟せていないのでAspect機能の全貌がわからないが、Twitterでいうリストのようなものを用いて投稿のアクセスをコントロールできるようだ\footnote{\url{https://diasporafoundation.org/getting_started/aspects}}。また、ハッシュタグのフォロー機能はユーザを探すのに役立つように設計されているように見える。\\
%「ようだ」の重複を直す
あるいは、オープンソースのmicrobloggingサービス、Mastodonでは1つのユーザのトゥートをハッシュタグ別にRSSで受け取れる機能\footnote{\url{https://github.com/tootsuite/mastodon/pull/10502}}の追加が提案されており、実現すればハッシュタグで分人の切り換えができるSNSに近付くのではないだろうか。

\hypertarget{_ux7d50ux8ad6}{%
\section{結論}\label{_ux7d50ux8ad6}}

SNSの現状は「個人」主義に基いて構築されているといえる。しかし、先程述べたように「個人」主義によって構築されていることによる弊害も多い。よって、「分人」主義に基いたSNSの構築、普及が必要なのではないだろうか。

\hypertarget{_ux7d42ux308fux308aux306b}{%
\section{終わりに}\label{_ux7d42ux308fux308aux306b}}

とまあ倫理の小論文に持論を付け足してちぐはぐな怪文書ができたわけですが。しかも場違いな思想垂れ流し記事を書いてしまいました。お許しください。\\
また、途中で示した\protect\hyperlink{_ux63d0ux6848}{提案}を広島の高専生と分業して実装しようと試みています。PersonaというSNSです。そのサーバ部分(\url{https://github.com/eniehack/persona-server})を私がGolangで書いているのでよろしければ見てみてください。

\hypertarget{_ux53c2ux8003ux6587ux732e}{%
\section{参考文献}\label{_ux53c2ux8003ux6587ux732e}}

\begin{itemize}
\item
  平野啓一郎 (2012)『私とは何か 「個人」から「分人」へ』、講談社現代文庫
%発行年
\end{itemize}
